
On considère le pavé droit ABCDEFGH tel que AB $= 3$ et AD = AE $= 1$ représenté ci-dessous.

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(9.4,6.3)
\psframe(0.3,0.6)(7.8,4.3)%ABFE
\psline(7.8,0.6)(8.6,2.2)(8.6,5.9)(7.8,4.3)%BCGF
\psline(8.6,5.9)(1.1,5.9)(0.3,4.3)%GHE
\psline[linestyle=dashed](0.3,0.6)(1.1,2.2)(8.6,2.2)%ADC
\psline[linestyle=dashed](1.1,2.2)(1.1,5.9)%DH
\psdots[dotstyle=+,dotangle=45,dotscale=1.9](2.8,0.6)(4.85,2.2)\uput[d](2.8,0.6){I}
\uput[dl](0.3,0.6){A} \uput[dr](7.8,0.6){B} \uput[r](8.6,2.2){C} \uput[ul](1.1,2.2){D}
\uput[l](0.3,4.3){E} \uput[r](7.8,4.3){F} \uput[ur](8.6,5.9){G} \uput[ul](1.1,5.9){H}
\uput[u](4.85,2.2){M}
\end{pspicture}
\end{center}

%On considère le point I du segment [AB] tel que $\vect{\text{AB}}= 3 \vect{\text{AI}}$ et on appelle $M$ le milieu du segment $[CD]$.
%
%On se place dans le repère orthonormé $\left(\text{A}~;~ \vect{\text{AI}}, \vect{\text{AD}}, \vect{\text{AE}}\right)$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item %Sans justifier, donner les coordonnées des points F{}, H et M.
F(3~;~0~;~1), \: H(0~;~1~;~1), \:M(1,5~;~1~;~0).
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que le vecteur $\vect{n}\begin{pmatrix}2\\6\\ 3\end{pmatrix}$ est un vecteur normal au plan (HMF).
	
Soit $\vect{\text{HF}}\begin{pmatrix}3\\-1\\0\end{pmatrix}$ et $\vect{\text{MF}}\begin{pmatrix}1,5\\-1\\1\end{pmatrix}$. Ces deux vecteurs ne sont manifestement pas colinéaires.

On a $\vect{n} \cdot \vect{\text{HF}} = 6 - 6 + 0 = 0$

On a $\vect{n} \cdot \vect{\text{MF}} = 3 - 6 + 3 = 0$.

Conclusion : le vecteur $\vect{n}$ est orthogonal à deux vecteurs non colinéaires du plan  (HMF), il est donc normal à ce plan.
		\item %En déduire qu'une équation cartésienne du plan (HMF) est :
On sait qu'alors :

$X(x~;~y~;~z) \in  (\text{MHF}) \iff 2x + 6y + 3z + d = 0$. Ainsi par exemple :

$\text{H}(x~;~y~;~z) \in  (\text{MHF}) \iff 0 + 6 + 3 + d = 0 \iff d = - 9$, donc finalement :

\[X(x~;~y~;~z) \in  (\text{MHF}) \iff 2x + 6y + 3z - 9 = 0.\]
		\item %Le plan $\mathcal{P}$ dont une équation cartésienne est $5x + 15y - 3z + 7 = 0$ est-il parallèle au plan (HMF) ? Justifier la réponse.
Le plan $\mathcal{P}$ a par exemple pour vecteur normal $\vect{p}\begin{pmatrix}5\\15\\-3\end{pmatrix}$ et ce vecteur n'est pas colinéaire au vecteur $\vect{n}$, (on a bien $2 \times \dfrac52 = 5, \: 6 \times \dfrac52 = 15$, mais $3 \times \dfrac52 \ne - 3$)  donc les deux plans ne sont pas parallèles.
	\end{enumerate}
\item %Déterminer une représentation paramétrique de la droite (DG).
On a D(0~;~1~;~0) et G(3~;~1~;~1), d'où $\vect{\text{DG}}\begin{pmatrix}3\\0\\1\end{pmatrix}$.

On sait que :

$X(x~;~y~;~z) \in  (\text{DG}) \iff \vect{\text{DX}} = t\vect{\text{DG}}, \: t \in \R \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x - 0&=&3t\\y - 1&=&0\\z - 0 &=& 1t\end{array}\right.\: t \in \R \iff \left\{\begin{array}{l c l}
x &=&3t\\y &=&1\\z  &=& t\end{array}\right.\: t \in \R$.
\item %On appelle $N$ le point d'intersection de la droite (DG) avec le plan (HMF).

%Déterminer les coordonnées du point N.
Si la droite coupe le plan en un point N, les coordonnées de ce point vérifient les équations de la droite et celle du plan soit le système :

$\left\{\begin{array}{l c l}
x &=&3t\\y &=&1\\z  &=& t\\
2x + 6y + 3z - 9 &= &0
\end{array}\right.\: t \in \R$.

En remplaçant $x,\:y$ et $z$ par leurs valeurs en fonction de $t$ dans la dernière équation, on obtient :

$6t + 6 + 3t - 9 = 0 \iff 9t - 3 = 0 \iff 3t - 1 = 0 \iff t = \dfrac 13$.
Les coordonnées de N sont donc $\left(3\times \frac13~;~1~;~\frac13\right)$, soit 
N$\left(1~;~1~;~\dfrac13\right)$.
\item %Le point R de coordonnées $\left(3~;~\dfrac{1}{4}~;~\dfrac{1}{2}\right)$ est-il le projeté orthogonal du point G sur le plan (HMF) ? Justifier la réponse.
$\bullet~~$On vérifie d'abord que R appartient au plan (HMF) :

$\text{R}\left(3~;~\dfrac{1}{4}~;~\dfrac{1}{2}\right) \in \text{(HMF)} \iff 6 + \dfrac32 + \dfrac32 - 9 = 0 \iff 6 + 3 - 9 = 0$ ce qui est vrai.

$\bullet~~$On vérifie maintenant que le vecteur $\vect{\text{GR}}$ est bien un vecteur normal au plan (HMF) :

On a $\vect{\text{GR}}\begin{pmatrix}3 - 3\\ \frac14 - 1\\ \frac12 - 1\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}0\\- \frac34\\- \frac12\end{pmatrix}$.
Or ce vecteur n'est manifestement pas colinéaire au vecteur connu $\vect{n}\begin{pmatrix}2\\6\\3\end{pmatrix}$ : pour que $\vect{n}$ soit colinéaire au vecteur $\vect{\text{GR}}$ il faudrait que sa première coordonnée soit égale à 0, ce qui n'est pas le cas.

Conclusion : le point R n'est pas le projeté orthogonal du point G sur le plan (HMF).
\end{enumerate}

